\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%% Language and font encodings
\usepackage[english]{babel}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a-1b]{pdfx}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

%% Sets page size and margins
\usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

\usepackage{fullpage}
\setlength{\parindent}{0pt}

\linespread{1}

\title{Utilizzo delle Lambda Expressions in Java:\\come cambia il codice}
\author{Tesi di Laurea Triennale in Informatica di Simone Ferri, matricola n. 855339}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
Relatore: Dott. Andrea Trentini

Correlatori: Dott. Paolo Mereghetti e Ing. Daniele Demichelis

Anno accademico: 2016/2017\\\\

Java 8 è stato rilasciato nel 2014 ma ad oggi, nel mondo aziendale, poche
realtà italiane si sono adeguate a questo aggiornamento. Con Java 8
infatti, ci sono stati rilevanti cambiamenti sia nella scrittura del
codice che nella progettazione del software e le Lambda Expressions sono il punto
centrale di questa nuova release.

Anoki s.r.l. voleva studiare le novità introdotte ed istruire il team
di sviluppo adeguandolo alle nuove tecnologie, per la continua
necessità di migliorare e rinnovare i propri prodotti.

La tesi è stata finalizzata a soddisfare questo bisogno e ad 
analizzare tutti i nuovi vari aspetti delle Lambda Expressions e di Java 
8 in generale.

Io e il mio correlatore, in accordo con il relatore, abbiamo deciso di 
scrivere la tesi in inglese sia per rendere questo documento 
internazionalmente accessibile a chi abbia la necessità o la curiosità di apprendere nuove 
tecnologie, sia per i nostri colleghi situati in Romania di poterci comprendere appieno. 

Una Lambda Expression è una funzione anonima, la quale è rappresentata
come un'istanza di un oggetto di una Interfaccia Funzionale. A differenza della
consueta creazione degli oggetti in Java, attraverso la parola chiave new, una
Lambda Expression è creata attraverso una funzione formata da un insieme di parametri, anche vuoto, l'operatore Lambda e il corpo della funzione. 

Sono stati analizzati i vari casi in cui possiamo utilizzare le
Lambda Expressions e di come esse siano a stretto contatto con gli Stream un'interfaccia introdotta in Java 8. 
Queste nuove funzionalità, insieme, permettono di scrivere un
codice più compatto, più facile da leggere, ma sopratutto 
più veloce da scrivere. Talvolta permettono di eliminare i possibili errori
dovuti sia alla verbosità sintattica del linguaggio Java, sia alla
complessità semantica del codice scritto.

Uno Stream è una sequenza di elementi, possibilmente infinita,
in cui gli elementi possono essere elaborati sia in modo
sequenziale sia in modo parallelo.
La parallelizzazione dello Stream è trasparente al programmatore,
ma ciò non significa che sia priva di svantaggi. Sono stati esaminati  
gli scenari in cui uno Stream parallelo sia vantaggioso e sono emersi i vari 
svantaggi che il suo utilizzo possa comportare.

Le relazioni, le analogie, le differenze tra gli
Stream e le Collections, i pro e i contro del loro
utilizzo e le loro performance sono state approfondite
e descritte nei relativi capitoli. Il medesimo lavoro
è stato svolto mettendo in comparazione le Lambda Expressions e le Anonynous Inner Class.

Ho studiato e verificato come gli sviluppatori di Java hanno deciso di 
tradurre le Lambda Expressions e come il compilatore genera il corrispondente codice Bytecode.

Dopo un'attenta documentazione sulle diverse Java Virtual Machine (JVM), l'attenzione si è concentrata sul modo in cui la JVM, appartenente all'IBM, sfrutti la velocità della GPU per eseguire un codice che contenga Lambda Expressions, migliorando le performance su una consistente quantità di dati.

Dopo aver analizzato i vantaggi dell'utilizzo delle Lambda Expressions
in Java rispetto alle precedenti alternative, ho strutturato
delle Best Practise per il loro ottimale utilizzo,
evidenziando inoltre le limitazioni ed i vari problemi che 
comporta il loro impiego.

Sono state prese in esame le varie estensioni che alcuni programmatori hanno realizzato
sia per migliorare le API di Java sia per evitare alcuni svantaggi che le Lambda
Expressions comportano. 

Durante le ricerche relative alle nuove funzionalità di Java 8,
fu rilasciato Java 9, al che il mio interesse si focalizzò sulle novità relative alle 
Lambda Expression e gli Stream.

Durante la fase conclusiva del mio tirocinio, ho avuto anche la possibilità di 
mettere in pratica le nozioni apprese durante il periodo universitario
ed il primo periodo di stage. Ho realizzato un' applicazione web per la 
gestione e il tracciamento dei computer aziendali. Ho curato sia la parte back-end
in Java, utilizzando il framework Spring, sia la parte front-end in TypeScript, 
utilizzando il framework Angular 2 ed inserendo, ove opportuno, le Lambda Expressions in Java.

\end{document}